\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{14}

\begin{aufgabe}{Vandermonde-Matrix und Interpolationspolynom}
Seien $x_0, x_1, ..., x_n$ $n+1$ verschiedene reelle Zahlen.
\begin{enumerate}
\item Man bestimme den Rang folgender Matrix:\\
$\begin{pmatrix}1 & x_0 & x_0^2 & ... & x_0^n\\
1 & x_1 & x_1^2 & ... & x_1^n\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots\\
1 & x_n & x_n^2 & ... & x_n^n\end{pmatrix}$\\ \\
\underline{Hilfe:} Ein Beweis mittels vollständiger Induktion über $n$ ist möglich.
\item Seien $y_0, ..., y_n \in \mathbb{R}$ beliebig gegeben. Man zeige: Es gibt genau ein Polynom $p \in \mathbb{R}_n[X]$ mit $p(x_i) = y_i, \> i = 0, ..., n$.
\item Für welches $p \in \mathbb{R}_2[X]$ gilt $p(0) = 0, \> p(1) = 1, \> p(3) = 2$?
\end{enumerate}
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}{Zur Lösbarkeit eines Linearen Gleichungssystems}
Für welche $\alpha \in \mathbb{R} \setminus \{0\}$ ist das Gleichungssystem\\
$$\begin{pmatrix}2 & 1 & 1\\
{\frac {2}{\alpha}} & (\alpha + {\frac {1}{\alpha}}) & ({\frac {1}{\alpha}} - \alpha)\\
1 & 1 & 0\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1\\2\\1\end{pmatrix}$$
lösbar und wie lautet im lösbaren Fall die Lösungsmenge?
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}{Ein einfaches lineares Gleichungssystem}
Man bestimme in $\mathbb{R}^4$ die Lösungsmenge mit dem Gaußschen Eliminationsverfahren:\\
$$\begin{matrix}x_1 & + & 2x_2 & + & 3x_3 & + & 4x_4 & = & 5\\
2x_1 & + & x_2 & + & 4x_3 & + & x_4 & = & 2\\
3x_1 & + & 4x_2 & + & x_3 & + & 5x_4 & = & 6\\
2x_1 & + & 3x_2 & + & 5x_3 & + & 2x_4 & = & 3\end{matrix}$$
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}{Eine interessante Determinante}
Man berechne die Determinante folgender Matrix $M \in \mathbb{R}^{n \times n}$:\\
$M = \begin{pmatrix}0 & . & . & . & 0 & 1\\
. &  &  & . & 1 & 0\\
. &  & .  & . & . & .\\
. & . & . & . &  & .\\
0 & 1 & . &  &  & .\\
1 & 0 & . & . & . & 0\\\end{pmatrix}$\\
d.h. in der Diagonalen von links unten nach rechts oben steht an jeder Stelle die $1$, alle sonstigen Einträge bei $M$ sind $0$.
\end{aufgabe}

\centerline{\textbf{Wow, das war's leider schon für dieses Semester, aber im nächsten Semester geht es spannend weiter! :-)}}

\end{document}